[齊齊搭uber]的士總會高層入稟 謀DQ區諾軒

【立法會補選】
【本報訊】因DQ觸發的立法會補選周一凌晨塵埃落定，4席補選議席中，民主派僅奪回港島和新東兩席，其中以13.7萬票勝出港島議席的民主派區諾軒，翌日即遭建制派密謀DQ。的士司機從業員總會秘書長昨入稟高院，指區兩年前曾焚燒《基本法》，又公開唱被視為港獨派國歌的《城邦會戰勝歸來》，明顯違法，申請禁制令禁止區下周三宣誓就職。區批評建制派輸打贏要，「選舉結果唔合佢哋心意，佢哋就意圖推翻結果」，強調從沒任何意圖燒毀《基本法》。法庭將於周五開庭進行指示聆訊。
記者：楊思雅 林俊謙

自稱商人的申請人黃大海（47歲），昨早在工聯會前立法會議員王國興及律師陪同下到高院入稟，答辯人分別是區諾軒和港島區選舉主任鄧如欣。黃要求法庭裁定鄧確認區諾軒候選人資格的決定，是違反《基本法》第104條宣誓及聲明條例、要求法庭聲明區議員資格無效，並申請禁制令禁止區宣誓就職、及禁止政府刊憲宣佈區當選。

資深大狀湯家驊指任何針對選舉結果的訴訟，法庭一向會以選舉呈請的方式處理，而非司法覆核。他指焚燒《基本法》可以是出於憤怒，並不代表相關人士不接納《基本法》框架下的憲制秩序和政治體制，再者此亦非刑事罪行，他並謂「拎幾年前一啲人做嘅嘢，去講嗰個人今時今日嘅心態」，確實難以令人信服，難說服法庭受理案件。

區諾軒昨午到石塘咀謝票前就DQ一事回應，他批評建制派做法是不尊重港島區選民投票意願，「如果佢哋（王國興等人）奸計得逞，證明咗佢哋係浪費納稅人嘅錢」，反問王：「究竟佢哋咁做，係浪費咗幾多罐納稅人嘅午餐肉？」區斥建制派正意圖化身「DQ主任」，取消民選議員資格，「其實係輸打贏要，選舉結果唔合佢哋心意，佢哋就意圖推翻結果」。

區重申過去並無燒過一本《基本法》，而所謂的「燒《基本法》」，他指當年所燒的只是《基本法》附件三的複本，「複本只係一張彩印的A3紙，當中冇任何內文」，行動目的是表達反對人大釋法，批評人大在本地法院審議梁游案前先下手為強釋法，並無尊重《基本法》原意。

區指對手新民黨陳家珮在補選其間，已多次利用上述事件抹黑他，他再強調過去並無燒過《基本法》，「將來亦無意燒《基本法》」。

申請人在入稟狀中自稱非一名多管閒事或刻意製造投訴的人，但指作為選民，他關注議員言行、亦關注公眾及社會利益。他指區2016年11月2日在中聯辦外焚燒《基本法》，並在選舉論壇上表明「唔介意再做多一次」，直言其行為清楚顯示無意擁護《基本法》。

至於為何不以選舉呈請方式質疑選舉結果，他解釋選舉呈請需在議員資格獲刊憲確認後才可提出，但他的目的是禁止區宣誓就職，故只可提呈司法覆核。被問及如何籌備律師費，他回應入稟是盡市民責任，將一力承擔律師費，被追問是否破產亦在所不惜，身旁的王國興則代答不回應假設性問題。

記者問王何時發現區的「燒《基本法》」行為，為何拖至選舉有結果後才提覆核、會否令人質疑建制派輸打贏要。王否認輸打贏要，指選民早在投票前10日已向有關當局投訴，但不獲處理；並在投票前5天去信選管會主席馮驊投訴，亦不獲處理，最後在投票法前一日再作投訴。但該投訴人叫梁國偉，並非申請人本人。
案件編號：HCAL409/18

以後只會搭uber
一路搭一路唱天有光

如果燒基本法都要DQ
怕咩認 燒咪燒囉

亡國興點解要搵人做替死鬼,唔用自己名義

唔係選民

。但該投訴人叫梁國偉，並非申請人本人。

政府都唔出手
係保皇自己叻唔切
如果政府要出手已落左閘唔比佢出選咪自動當選

黃國興呢D工聯奶工西你估佢夠膽自己走出黎搞呢D野咩，一定係有人明示暗示佢做啦，政府應該本來就唔想搞咁多野，但聞到陣味都唔會出聲由佢做啦，到時判左出黎咪叫人尊重法庭判決囉。
至於個官點判咪睇下邊個官囉，到時真係要DQ你地班人都唔會有反應然後咪又補選無限loop

擺明西環

我地焦土派支持DQ
支持禁止uber

【明報專訊】勝出港島立法會補選的民主派區諾軒，遭港島選民以他曾焚燒《基本法》道具為由，入稟申請司法覆核，要求法庭頒令禁止他宣誓就職，港大法律學者、基本法委員會委員陳弘毅認為，法庭不會隨便頒發禁制令，他亦「懷疑（入稟選民）能否拿到法院批准做司法覆核」，因除非有明顯的客觀事實發現當選者不應有參選資格，例如申報資料錯誤，否則法庭不會如此容易撤銷當選者的議員資格。

青年新政梁頌恆和游蕙禎2016年在立法會首次宣誓就職無效後，獲立法會主席梁君彥容許再宣誓，但時任特首梁振英透過律政司長向法庭申請司法覆核，指梁君彥無權容許兩人再宣誓，並申請禁制令禁止兩人再宣誓；法庭最終拒頒禁制令，但批准司法覆核申請。當時整個法律程序關乎兩人宣誓行為，與兩人參選前行為無關。

對於焚燒基本法道具是否屬不擁護基本法，陳弘毅指法庭未必會直接考慮這個問題，而是考慮選舉主任行使權力批准區諾軒參選時，是否符合法律要求，但法庭不會代替選舉主任重新考慮區是否符合參選資格。